<ARTIKEL><AUSTAUSCH_STEUERUNG><AUSTAUSCH_ID>3PSPPSARTIKEL2024032621715</AUSTAUSCH_ID><LIEFERUNGSTYP>NEU</LIEFERUNGSTYP><LIEFERANT_TYP>TIMCHANNEL</LIEFERANT_TYP><LIEFERANT>TIMCHANNEL</LIEFERANT><RFA_LISTE><RFA>WDR</RFA></RFA_LISTE><VERARBEITUNGSSTATUS><DATUM>20240412</DATUM><UHRZEIT>153831</UHRZEIT><XMLERZEUGER>TIMCHANNEL</XMLERZEUGER></VERARBEITUNGSSTATUS></AUSTAUSCH_STEUERUNG><METADATEN><EXTERNE_ARTIKEL_ID>2024032621715</EXTERNE_ARTIKEL_ID><ERSCHEINUNGSDATUM>20240326</ERSCHEINUNGSDATUM><ERFASSUNGSDATUM></ERFASSUNGSDATUM><QUELLE><AUSTAUSCH_KUERZEL>11F</AUSTAUSCH_KUERZEL><ARTIKELSPRACH_LISTE></ARTIKELSPRACH_LISTE><AUSTAUSCH_NAME>11 Freunde</AUSTAUSCH_NAME><HERKUNFT>DATASCAN</HERKUNFT></QUELLE><KLASSIFIKATIONSLISTE></KLASSIFIKATIONSLISTE><PERSONENLISTE></PERSONENLISTE><DESKRIPTORENLISTE></DESKRIPTORENLISTE><SACHGEBIETSLISTE></SACHGEBIETSLISTE><GATTUNGSLISTE></GATTUNGSLISTE><EXTERNE_INDEXATE></EXTERNE_INDEXATE><VERLAGSEIGENE_KLASSIFIZIERUNG><VERSCHLAGWORTUNGSLISTE></VERSCHLAGWORTUNGSLISTE><VERLAG_METARESSORT_LISTE></VERLAG_METARESSORT_LISTE></VERLAGSEIGENE_KLASSIFIZIERUNG><ARD_RESSORT_LISTE></ARD_RESSORT_LISTE><PRAESENTATIONSFORM_LISTE></PRAESENTATIONSFORM_LISTE><BEZUGSDOKUMENT><BEZUGSDOKUMENT_NUMMER>20240410_12Uhr</BEZUGSDOKUMENT_NUMMER></BEZUGSDOKUMENT><ARTIKEL_IMAGE><DATEINAME>/timFileSys/timchannel/dockerlocl/imagestore/Pressespiegel/2024/04/10/3/2024032621715.pdf</DATEINAME><FORMAT>PDF:1.4</FORMAT></ARTIKEL_IMAGE><ARTIKEL_IMAGE2><DATEINAME></DATEINAME></ARTIKEL_IMAGE2><MEHRZWECKFELD_RECHERCHIERBAR></MEHRZWECKFELD_RECHERCHIERBAR><MEHRZWECKFELD_NICHT_RECHERCHR></MEHRZWECKFELD_NICHT_RECHERCHR><MEHRZWECKFELD></MEHRZWECKFELD><TEXTART>Pressespiegel-Artikel</TEXTART><REFESD>20240410</REFESD></METADATEN><INHALT><TITEL><HAUPTTITEL>Die WDR Angebotswelt – intuitiv, transparent, für alle</HAUPTTITEL><SERIENTITEL>Rubrik ARD</SERIENTITEL></TITEL><VOLLTEXT><TEXT>Dr. Christian Jörres (Product Owner Angebotswelt) und Tobias Baum (stellvertretender Leiter Angebotsmanagement)  Was ist die Angebotswelt?  Tobias Baum (stellv. Leiter des WDR Angebotsmanagements): Die WDR Angebotswelt ist das digitale Herzstück der WDR Angebotssteuerung – eine Datenbank, in der wir all unsere WDR Angebote sammeln und mit weiteren Daten, wie Zielgruppe, Inhaltskategorie, Programmauftrag und in der Zukunft auch Nutzungsdaten, zusammenführen. Die Angebotswelt zahlt somit direkt auf unser gemeinsames Unternehmensziel ein, das datenbasierte Arbeiten im WDR voranzubringen.  Wofür brauchen wir sie? Was hat der WDR davon?  Tobias Baum: Möglichst alle Nutzerinnen und Nutzer sollen im WDR Gesamtangebot für sie passende Angebote finden – das ist unser gemeinsamer Auftrag. Um das zu erreichen, brauchen wir als WDR ein Tool, das uns den Überblick über all unsere Angebote und die Menschen, die wir mit diesen Angeboten ansprechen wollen, ermöglicht. Genau dafür wurde die WDR Angebotswelt entwickelt – mit ihrer Hilfe können wir Lücken und Doppelungen identifizieren und gemeinsam unser WDR Gesamtangebot weiterentwickeln.  Woher kommen die Daten?  Dr. Christian Jörres, Product Owner Angebotswelt (WDR Dateneinheit): In der aktuellen Version 1.0 der Angebotswelt kommen die Daten für ein Angebote aus den Redaktionen, die die einzelnen Angebote verantworten. Oft sind die benötigten Informationen bereits vorhanden gewesen, allerdings konnten sie bisher nicht einheitlich dokumentiert werden. Diese essenzielle Aufgabe übernehmen derzeit die Angebotsexpert:innen der Programmbereiche.  Parallel arbeiten wir in der Dateneinheit daran, Nutzungsdaten der verschiedenen Verbreitungswege zusammenzutragen. Die Zusammenführung der Daten erfolgt dann Plattform für Plattform. Dafür bauen wir gerade ein eigenes Team auf, um strategisches, fachliches und technisches Wissen aus dem Angebotsmanagement, der Medienforschung und der Dateneinheit zu bündeln und das datenbasierte Arbeiten im WDR zu stärken.  Wer kann sie nutzen? Für wen ist die Angebotswelt?  Dr. Christian Jörres: Die Angebotswelt ist für jeden im Haus über angebote.wdr.de abrufbar. Der individuelle Nutzen ist dabei, wie bei jedem Tool, stark abhängig von den jeweiligen Aufgaben. Als Beispiel fällt mir die Distributionsmanagerin ein, die nach einem Ansprechpartner zur Kollaboration mit einem Angebot sucht, dass die gleiche Zielgruppe adressiert. Ebenso unterstützt die Angebotswelt Aufgaben im Marketing und im Archiv. Wir freuen uns über jeden weiteren Use-Case, der an uns herangetragen wird. Für alle anderen ist die Angebotswelt eine Einladung durch das Gesamtangebot des WDR - an dem wir alle tagtäglich mitwirken - zu stöbern und so neue Inhalte für sich zu entdecken.  Kann mit den aktuellen Daten jetzt schon ermittelt werden, wo der WDR Angebote doppelt bietet und welche Zielgruppen er gar nicht erreicht?  Tobias Baum: Das geht im Moment leider noch nicht. Gerade sind wir in einer Phase, in der fast alle Angebote in die Datenbank eingetragen wurden, aber wichtige weitere Datenfelder – besonders rund um die Zielgruppen – noch offen sind. In den nächsten Wochen finden in den Redaktionen dazu zahlreiche Workshops statt – organisiert werden diese Workshops von den Angebotsexpert:innen der Programmbereiche. Unser gemeinsamer Plan ist es, dass wir den Datensatz bis zum Sommer so weit befüllen, dass erste Analysen des Gesamtangebots möglich sind.  Sind wir im WDR Vorreiter oder haben die anderen LRA und die ARD auch so ein System, so dass wir alle Angebote vergleichen können?  Tobias Baum: In vielen Landesrundfunkanstalten der ARD werden gerade Überlegungen vorgenommen, wie man das jeweilige Angebots-Portfolio überblicken und steuern kann. Und ja, auch das Thema Datenbank spielt dabei in vielen Häusern eine große Rolle. Mit der WDR Angebotswelt sind wir in der ARD sehr weit und es laufen schon einige Gespräche darüber, ob auch andere Landesrundfunkanstalten die Angebotswelt für sich einsetzen können. Vielleicht schaffen wir es ja, mit unserer Angebotswelt eine Datenbank für alle Angebote in der ARD zu etablieren. Das wäre ein riesiger Schritt.</TEXT><ANZAHL_WORTE>603</ANZAHL_WORTE></VOLLTEXT><AUTOABSTRACT>Die Angebotswelt des WDR ist online. Mit der Bündelung des gesamten WDR-Programms in einer Datenbank ist ein weiterer Schritt Richtung Unternehmensziele getan. Die digitale Heimat aller Menschen in NRW zu sein – das ist das Ziel des WDR für die nahe Zukunft. Ein Schritt dahin ist der Launch der Angebotswelt der Dateneinheit, des Programm- und Angebotsmanagements, auf der alle Angebote des WDR – linear, digital oder auch Konzerte – gebündelt abrufbar sind. Wir haben mit Dr. Christian Jörres, Product Owner der Angebotswelt und Tobias Baum, stellvertretender Leiter des Angebotsmanagements, über das neue Angebot gesprochen.</AUTOABSTRACT><RUBRIK>ARD</RUBRIK><POSNR>1</POSNR><UNTERRUBRIK>Unterhaus</UNTERRUBRIK><MELDUNGLISTE><MELDUNG><RUBRIK>ARD</RUBRIK><POSNR>1</POSNR></MELDUNG></MELDUNGLISTE></INHALT></ARTIKEL>