<ARTIKEL><AUSTAUSCH_STEUERUNG><AUSTAUSCH_ID>3PSPPSARTIKEL2024032121704</AUSTAUSCH_ID><LIEFERUNGSTYP>NEU</LIEFERUNGSTYP><LIEFERANT_TYP>TIMCHANNEL</LIEFERANT_TYP><LIEFERANT>TIMCHANNEL</LIEFERANT><RFA_LISTE><RFA>WDR</RFA></RFA_LISTE><VERARBEITUNGSSTATUS><DATUM>20240412</DATUM><UHRZEIT>153831</UHRZEIT><XMLERZEUGER>TIMCHANNEL</XMLERZEUGER></VERARBEITUNGSSTATUS></AUSTAUSCH_STEUERUNG><METADATEN><EXTERNE_ARTIKEL_ID>2024032121704</EXTERNE_ARTIKEL_ID><ERSCHEINUNGSDATUM>20240321</ERSCHEINUNGSDATUM><ERFASSUNGSDATUM></ERFASSUNGSDATUM><QUELLE><AUSTAUSCH_KUERZEL>meedia</AUSTAUSCH_KUERZEL><ARTIKELSPRACH_LISTE></ARTIKELSPRACH_LISTE><AUSTAUSCH_NAME>meedia.de</AUSTAUSCH_NAME><HERKUNFT>DATASCAN</HERKUNFT></QUELLE><KLASSIFIKATIONSLISTE></KLASSIFIKATIONSLISTE><PERSONENLISTE><PERSON><KATEGORIE_KUERZEL>AU</KATEGORIE_KUERZEL><NACHNAME>Frank Puscher</NACHNAME><VORNAME></VORNAME></PERSON></PERSONENLISTE><DESKRIPTORENLISTE></DESKRIPTORENLISTE><SACHGEBIETSLISTE></SACHGEBIETSLISTE><GATTUNGSLISTE></GATTUNGSLISTE><EXTERNE_INDEXATE></EXTERNE_INDEXATE><VERLAGSEIGENE_KLASSIFIZIERUNG><VERSCHLAGWORTUNGSLISTE></VERSCHLAGWORTUNGSLISTE><VERLAG_METARESSORT_LISTE></VERLAG_METARESSORT_LISTE></VERLAGSEIGENE_KLASSIFIZIERUNG><ARD_RESSORT_LISTE></ARD_RESSORT_LISTE><PRAESENTATIONSFORM_LISTE></PRAESENTATIONSFORM_LISTE><BEZUGSDOKUMENT><BEZUGSDOKUMENT_NUMMER>20240410_12Uhr</BEZUGSDOKUMENT_NUMMER></BEZUGSDOKUMENT><ARTIKEL_IMAGE><DATEINAME>/timFileSys/timchannel/dockerlocl/imagestore/Pressespiegel/2024/04/10/3/2024032121704.pdf</DATEINAME><FORMAT>PDF:1.4</FORMAT></ARTIKEL_IMAGE><ARTIKEL_IMAGE2><DATEINAME></DATEINAME></ARTIKEL_IMAGE2><MEHRZWECKFELD_RECHERCHIERBAR></MEHRZWECKFELD_RECHERCHIERBAR><MEHRZWECKFELD_NICHT_RECHERCHR></MEHRZWECKFELD_NICHT_RECHERCHR><MEHRZWECKFELD></MEHRZWECKFELD><TEXTART>Pressespiegel-Artikel</TEXTART><REFESD>20240410</REFESD></METADATEN><INHALT><TITEL><HAUPTTITEL>TikTok reduziert AfD-Reichweite</HAUPTTITEL><SERIENTITEL>Rubrik WDR</SERIENTITEL></TITEL><VOLLTEXT><TEXT>#GEGENRECHTS   20.03.2024 12:29 Der öffentliche Druck auf TikTok wurde in den vergangenen Wochen immer stärker. Sowohl der Talk-Satiriker Jan Böhmermann als auch das ARD-Format Hart aber fair widmeten sich ausgiebig dem vermeintlichen Erfolg der AfD auf TikTok. Laut TikTok-Statistik erzielte Krah allein mit dem Video für „echte Männer“ seit letztem Juni 1,4 Mio. Abrufe. Mit den Videos, die Krah im März 2024 veröffentlichte, erreichte er unterdessen nur noch wenige Tausend Views. Der „Spiegel“ berichtet, dass TikTok offiziell mitgeteilt hat, dass man das Ausspielen der Videos im „Für-Dich-Feed“ unterbunden und einige Videos ganz von der Plattform gelöscht habe. Das Netzwerk begründet diese Maßnahme mit andauernden Verletzungen der AGB und Community-Regeln.Advertisment Tatsächlich dürften die Zusammenhänge allerdings etwas komplexer sein. Jan Böhmermann hatte sich in seiner Sendung vor knapp drei Wochen intensiv mit dem Phänomen Krah befasst. Er moderierte Krah als „Nazi“ an und karikierte ihn unter anderem als „Fleischersatz im Trachtenjanker“. Böhmermann war in Topform, was unter anderem daran liegen könnte, dass Maximilian Krah sich den Talker im Oktober bereits persönlich vorgenommen hat. „Böhmermann ist ein kleiner, reicher ….“ Das Ende des Satzes verschwindet hinter einem Testbild und wird effektvoll von einem Piepton verdrängt. Anfang dieser Woche stand Maximilian Krah auf der Agenda von Louis Klamroth. Das Thema von Hart aber fair am Montag war „Hass im Netz“. Die ersten zwanzig Minuten verbrachten die Talk-Gäste allerdings damit, den vermeintlichen Erfolg der AfD auf TikTok zu hinterfragen und Gesundheitsminister Lauterbach Tipps für seine Videos zu geben. Lauterbach hatte vor der Sendung seinen eigenen TikTok-Kanal gestartet. Er war es auch, der dem gestandenen Social-Media-Profi Sascha Lobo entgegenhielt, dass reine View-Zahlen nicht unbedingt ein Indikator für Erfolg seien. Die Argumentation hat Substanz, denn im letzten Jahr entlarvte TikTok ein offensichtlich russisches Propaganda-Netzwerk, dass durch gezielte, massenhafte Videoabrufe versucht, den TikTok-Algorithmus zu beeinflussen. Damals ging es vor allem um Desinformation zum Ukraine-Krieg. Angesichts der anstehenden Wahlen in Deutschland und Europa ist es mehr als wahrscheinlich, dass ähnliche Maßnahmen auch jetzt in Gang sind. Dazu passt eine aktuelle Recherche des Sicherheitsanbieters Fraud0, der zufolge der Bot-Traffic inzwischen auf bis über 20 Prozent angestiegen ist. Betroffen sei vor allem LinkedIn und dort auch Werbeformate. Im Durchschnitt geht Fraud0 davon aus, dass 21 Prozent des gesamten Traffics auf Websites buchstäblich unmenschlich ist. Wenn es noch ein viertes Argument für TikToks Aktivismus bräuchte, dann dürfte das von jenseits des Atlantiks kommen. Immer mehr Politiker fordern, dass TikTok in den USA nur weitermachen darf, wenn es an ein US-Unternehmen verkauft wird. Die Argumentation sinngemäß: „Angesichts der anstehenden Wahl will man nicht die chinesische Regierung in den Hosentaschen der Hälfte aller Amerikaner haben“. Die entsprechende Gesetzesvorlage hat den Kongress bereits passiert und viel Zustimmung bei Demokraten und Republikanern erhalten. Nun muss der Senat entscheiden. TikTok tut gut daran, intensiv gegen Hatespeech und radikale Inhalte vorzugehen, seien sie von links oder rechts.</TEXT><ANZAHL_WORTE>472</ANZAHL_WORTE></VOLLTEXT><AUTOABSTRACT>Sowohl Jan Böhmermann als auch Hart aber Fair machten den vermeintlichen Erfolg der AfD auf TikTok in der letzten Woche zum Sendungsthema. Nun reagiert das Netzwerk und unterdrückt das Ausspielen der Videos von Maximilian Krah im „Für-Dich-Feed“. Insgesamt haben die TikTok-Videos der AfD mehr Reichweite, als die aller anderen Parteien zusammen, recherchierte die Hart-aber-fair-Redaktion.</AUTOABSTRACT><RUBRIK>WDR</RUBRIK><POSNR>12</POSNR><UNTERRUBRIK>Unterhaus</UNTERRUBRIK><MELDUNGLISTE><MELDUNG><RUBRIK>WDR</RUBRIK><POSNR>12</POSNR></MELDUNG></MELDUNGLISTE></INHALT></ARTIKEL>