<ARTIKEL><AUSTAUSCH_STEUERUNG><AUSTAUSCH_ID>6PSPPSARTIKEL2024032521711</AUSTAUSCH_ID><LIEFERUNGSTYP>NEU</LIEFERUNGSTYP><LIEFERANT_TYP>TIMCHANNEL</LIEFERANT_TYP><LIEFERANT>TIMCHANNEL</LIEFERANT><RFA_LISTE><RFA>WDR</RFA></RFA_LISTE><VERARBEITUNGSSTATUS><DATUM>20240412</DATUM><UHRZEIT>180315</UHRZEIT><XMLERZEUGER>TIMCHANNEL</XMLERZEUGER></VERARBEITUNGSSTATUS></AUSTAUSCH_STEUERUNG><METADATEN><EXTERNE_ARTIKEL_ID>2024032521711</EXTERNE_ARTIKEL_ID><ERSCHEINUNGSDATUM>20240325</ERSCHEINUNGSDATUM><ERFASSUNGSDATUM></ERFASSUNGSDATUM><QUELLE><AUSTAUSCH_KUERZEL>11F</AUSTAUSCH_KUERZEL><ARTIKELSPRACH_LISTE></ARTIKELSPRACH_LISTE><AUSTAUSCH_NAME>11 Freunde</AUSTAUSCH_NAME><HERKUNFT>DATASCAN</HERKUNFT></QUELLE><KLASSIFIKATIONSLISTE></KLASSIFIKATIONSLISTE><PERSONENLISTE></PERSONENLISTE><DESKRIPTORENLISTE></DESKRIPTORENLISTE><SACHGEBIETSLISTE></SACHGEBIETSLISTE><GATTUNGSLISTE></GATTUNGSLISTE><EXTERNE_INDEXATE></EXTERNE_INDEXATE><VERLAGSEIGENE_KLASSIFIZIERUNG><VERSCHLAGWORTUNGSLISTE></VERSCHLAGWORTUNGSLISTE><VERLAG_METARESSORT_LISTE></VERLAG_METARESSORT_LISTE></VERLAGSEIGENE_KLASSIFIZIERUNG><ARD_RESSORT_LISTE></ARD_RESSORT_LISTE><PRAESENTATIONSFORM_LISTE></PRAESENTATIONSFORM_LISTE><BEZUGSDOKUMENT><BEZUGSDOKUMENT_NUMMER>20240410_12Uhr</BEZUGSDOKUMENT_NUMMER></BEZUGSDOKUMENT><ARTIKEL_IMAGE><DATEINAME>/timFileSys/timchannel/dockerlocl/imagestore/Pressespiegel/2024/04/10/6/2024032521711.pdf</DATEINAME><FORMAT>PDF:1.4</FORMAT></ARTIKEL_IMAGE><ARTIKEL_IMAGE2><DATEINAME></DATEINAME></ARTIKEL_IMAGE2><MEHRZWECKFELD_RECHERCHIERBAR></MEHRZWECKFELD_RECHERCHIERBAR><MEHRZWECKFELD_NICHT_RECHERCHR></MEHRZWECKFELD_NICHT_RECHERCHR><MEHRZWECKFELD></MEHRZWECKFELD><TEXTART>Pressespiegel-Artikel</TEXTART><REFESD>20240410</REFESD></METADATEN><INHALT><TITEL><HAUPTTITEL>Kulturkompass: Nächste Werkstatt-Runde für Freie Mitarbeitende</HAUPTTITEL><SERIENTITEL>Rubrik ARD</SERIENTITEL></TITEL><VOLLTEXT><TEXT>Titelbild   Ein ungewohntes Bild in der 5. Etage im Vierscheibenhaus: Die Wände voller Leinwände mit verschiedenen denkbaren Initiativen. Schon beim Betreten des Workshops wird klar: Die rund 30 Teilnehmenden der ersten Workshops waren fleißig. Vom Kommunikations- und Teams-Knigge über die Förderung von Weiterbildungsmaßnahmen bis zur flexibleren Gestaltung der Prognose wurden einige Ideen bereits weiter zu Initiativen ausgearbeitet, andere liegen zur Bearbeitung bereit.     Arbeit der Freien in den Workshops baut aufeinander auf   „Hieran arbeiten wir nun weiter“, sagt Frederik Marquardt vom Team Unternehmenskultur. Er leitet zusammen mit Andrea Steinsträter, Büroleiterin von Jörg Schönenborn und Jérôme Niemeyer als externem Partner den Workshop. „Ziel heute ist es, die Ideen, die den Teilnehmenden am Herzen liegen, aufzunehmen und alleine oder in der Gruppe weiterzuentwickeln.“ Außerdem bestehe die Möglichkeit, weiter neue, eigene Ideen einzubringen.   Handlungsfelder: Von Onboarding bis Wartezeit aufs Honorar alles dabei   Das lassen sich die Teilnehmenden nicht zweimal sagen. Bis nachmittags wird diskutiert, notiert und schließlich präsentiert. Das Spektrum der Handlungsfelder ist breit: Von der Verbesserung des „Onboardings“ neuer freier Mitarbeitender, über die Themen wertschätzendes Feedback und Weiterbildung bis hin zur Frage, wie man die Wartezeit für die Honorierung verkürzen könne. Auch wie diversere Teams helfen können, effizienter und mit besseren Ergebnissen zusammenzuarbeiten, ist ein Thema. Und: Der Informations- und Wissensaustausch und der angemessene Umgang mit langjährigen Freien.   Da sich die Teilnehmenden in verschiedenen Runden immer wieder neu zusammensetzen, fließt die Diskussion lebhaft und die Vortragenden können über produktives Feedback und weiteren Input nicht klagen. Gleich mehrere Teilnehmende haben sich der Initiative „Verbesserung des Onboardings“ angenommen. Jan Buck, Audio Producer in der PG Produktion Wort, hat festgestellt: In vielen Teams müsse man sich als Freier zu viel zusammensuchen und es gebe zahlreiche unterschiedliche Wissensstände. „Toll wäre eine Broschüre, ein Wiki oder auch ein Online-Portal, in dem den Neuen gleich zum Start erklärt wird, wie die Dinge im WDR funktionieren“, meint er. Das kommt an – mehrere im Raum kennen noch ein früheres Vorbild, das „WDR Dschungelbuch“. Auch die Freienvertretung des Personalrats wird als Unterstützung und Ansprechpartner für neue Mitarbeitende genannt. Jan weiter: „Ein weiterer Best Case ist auch das Get together der HA Personal, wo bestehende Probleme besprochen werden können, dies darf gerne weiter ausgebaut werden.“   Jörg Schönenborn geht in die Arbeitsgruppen und diskutiert mit   Am Vormittag dabei ist auch der aktuelle Kulturpate Jörg Schönenborn. Er hat die Workshop-Reihe ins Leben gerufen, passend zum Thema seiner Patenschaft: Wie können Feste und Freie gemeinsam den Wandel gestalten? „Toll ist, dass ein sehr weites Bild entstanden ist, mit ganz vielen Impulsen“, freut er sich angesichts der verschiedenartigen Initiativen. Die Aufgabe sei jetzt, herauszufinden, welches die für Viele wichtigen Punkte seien.  Schönenborn selbst sieht als ersten Punkt Fragen des Umgangs und der Wertschätzung. „Es geht darum, Freie auf Augenhöhe zu behandeln, sie müssen in ihrer Rolle genauso anerkannt werden wie die festen Mitarbeitenden“. Gleichzeitig – und um dies zu schaffen - brauche es auf beiden Seiten Rollenklarheit.   Als zweiten zentralen Ansatzpunkt sieht er die Fort- und Weiterbildung. „Hier müssen wir fragen, welche die Bedürfnisse der freien Mitarbeitenden sind, gleichzeitig aber auch genau die Angebote machen, die die Mitarbeitenden für unsere künftigen Angebote qualifizieren.“ Der WDR müsse hier freien Mitarbeitenden Entscheidungshilfen geben, wo sie sich am sinnvollsten einbringen könnten – um sie in die Angebote der Zukunft zu bekommen und diese passend qualifiziert besetzen zu können.   Anschließend setzte sich Jörg Schönenborn in mehrere Arbeitsgruppen des Workshops und diskutierte mit den Teilnehmenden ihre Ideen und Initiativen. Schönenborn abschließend: „Es geht heute nicht darum, alle Probleme zu lösen, sondern zu beschreiben, wo die Aufgaben sind.“   Fazit: Viele Ideen schon überraschend konkret ausgearbeitet   Zum Ende zogen die Teilnehmenden ein positives Fazit. Moritz Nuhn aus der DPT – er arbeitet im Studio Bielefeld - war nicht ohne Erwartungen gekommen. Zum Ende zeigt er sich zufrieden. „Ich finde bewundernswert, wie viele Ideen bereits eingebracht wurden und bin überzeugt davon, dass diese auch umsetzbar sind&#34;. Zustimmung von Elmar Sommer, langjähriger Mitarbeiter beim Rockpalast: „Ich bin überrascht, wie viel konkret ausgearbeitet wurde“, sagt er. „Jetzt bin ich gespannt, was daraus wird.“   Julia Spyker, Autorin bei WDR 3, lobt vor allem den Austausch mit den anderen Teilnehmenden. „Ich habe viele neue Aspekte gehört und mich mit Themen beschäftigt, die ich so gar nicht auf dem Schirm hatte&#34;. Und Katja Schwiglewski, Moderatorin bei WDR 3, war zu Beginn noch skeptisch, was Workshops wie dieser bringen könnten. „Aber es war fruchtbar und hat gezeigt: Die Basis im WDR ist sehr lebendig.“   Nach dem Workshop ist vor dem Workshop   Um die Initiativen im Anschluss an die Workshops weiter zu begleiten, konnten sich die Teilnehmenden als Pat:innen ihrer jeweiligen Initiativen zur Verfügung stellen. Die Pat:innen werden als Ansprechpartner und Verantwortliche ihre Initiative gemeinsam mit dem Team der Unternehmenskultur weiter betreuen.   Unterstützt werden sie hierbei von „Friends“. Diese werden in den nächsten Wochen für jede Initiative festgelegt. Friends sind Mitarbeitende in den zu den jeweiligen Initiativen passenden Fachabteilungen des Hauses. Sie sollen die Pat:innen dabei unterstützen, rechtliche oder organisatorische Hürden zu beseitigen und die Vorschläge weiter konkretisieren.   Frederik Marquardt gab einen Ausblick: Es gelte als nächstes abzuschätzen, welche Schritte konkret möglich und nötig seien. Dazu geht das Projektteam in den Austausch mit den Friends im Haus. Parallel werden die erarbeiteten Ideen gemeinsam mit den Teilnehmenden danach priorisiert, inwieweit ihre Umsetzung die Beteiligung der freien Mitarbeitenden am Wandel des WDR stärkt. Im Anschluss wird es in den nächsten Wochen gemeinsame Austausch-Runden mit Friends und Pat:innen der Vorschläge geben, um diese weiterzuentwickeln.   Bis zum Sommer will das Team Unternehmenskultur dann die ersten Handlungsfelder durch die Entscheidungsfindung in der Direktionssitzung und auf den Weg gebracht haben.   Wenn Ihr Interesse am weiteren Prozess habt und vielleicht sogar beim nächsten Workshop dabei sein wollt, schreibt an kulturkompass@wdr.de   Text: WDR Kommunikation / Markus Christian Mayer </TEXT><ANZAHL_WORTE>955</ANZAHL_WORTE></VOLLTEXT><AUTOABSTRACT>Freie Mitarbeitende entwickeln Ideen für eine intensivere Beteiligung am Wandel im WDR. Eine direkte Folge der Ergebnisse der „Kulturkompass“-Umfrage. Beim inzwischen vierten Workshop war auch wieder Jörg Schönenborn mit dabei.</AUTOABSTRACT><RUBRIK>ARD</RUBRIK><POSNR>5</POSNR><UNTERRUBRIK>Intendanz</UNTERRUBRIK><MELDUNGLISTE><MELDUNG><RUBRIK>ARD</RUBRIK><POSNR>5</POSNR></MELDUNG></MELDUNGLISTE></INHALT></ARTIKEL>