<ARTIKEL><AUSTAUSCH_STEUERUNG><AUSTAUSCH_ID>12PSPPSARTIKEL20240424287861</AUSTAUSCH_ID><LIEFERUNGSTYP>NEU</LIEFERUNGSTYP><LIEFERANT_TYP>TIMCHANNEL</LIEFERANT_TYP><LIEFERANT>TIMCHANNEL</LIEFERANT><RFA_LISTE><RFA>WDR</RFA></RFA_LISTE><VERARBEITUNGSSTATUS><DATUM>20240426</DATUM><UHRZEIT>134752</UHRZEIT><XMLERZEUGER>TIMCHANNEL</XMLERZEUGER></VERARBEITUNGSSTATUS></AUSTAUSCH_STEUERUNG><METADATEN><EXTERNE_ARTIKEL_ID>20240424287861</EXTERNE_ARTIKEL_ID><ERSCHEINUNGSDATUM>20240424</ERSCHEINUNGSDATUM><ERFASSUNGSDATUM></ERFASSUNGSDATUM><QUELLE><AUSTAUSCH_KUERZEL>focuson</AUSTAUSCH_KUERZEL><ARTIKELSPRACH_LISTE></ARTIKELSPRACH_LISTE><AUSTAUSCH_NAME>focus online</AUSTAUSCH_NAME><HERKUNFT>DATASCAN</HERKUNFT></QUELLE><KLASSIFIKATIONSLISTE></KLASSIFIKATIONSLISTE><PERSONENLISTE><PERSON><KATEGORIE_KUERZEL>AU</KATEGORIE_KUERZEL><NACHNAME>FOCUS-online-Autor Josef Seitz</NACHNAME><VORNAME></VORNAME></PERSON></PERSONENLISTE><DESKRIPTORENLISTE></DESKRIPTORENLISTE><SACHGEBIETSLISTE></SACHGEBIETSLISTE><GATTUNGSLISTE></GATTUNGSLISTE><EXTERNE_INDEXATE></EXTERNE_INDEXATE><VERLAGSEIGENE_KLASSIFIZIERUNG><VERSCHLAGWORTUNGSLISTE></VERSCHLAGWORTUNGSLISTE><VERLAG_METARESSORT_LISTE></VERLAG_METARESSORT_LISTE></VERLAGSEIGENE_KLASSIFIZIERUNG><ARD_RESSORT_LISTE></ARD_RESSORT_LISTE><PRAESENTATIONSFORM_LISTE></PRAESENTATIONSFORM_LISTE><BEZUGSDOKUMENT><BEZUGSDOKUMENT_NUMMER>20240426_12Uhr_7</BEZUGSDOKUMENT_NUMMER></BEZUGSDOKUMENT><ARTIKEL_IMAGE><DATEINAME>/timFileSys/timchannel/dockerlocl/imagestore/Pressespiegel/2024/04/26/12/20240424287861.pdf</DATEINAME><FORMAT>PDF:1.4</FORMAT></ARTIKEL_IMAGE><ARTIKEL_IMAGE2><DATEINAME></DATEINAME></ARTIKEL_IMAGE2><MEHRZWECKFELD_RECHERCHIERBAR></MEHRZWECKFELD_RECHERCHIERBAR><MEHRZWECKFELD_NICHT_RECHERCHR></MEHRZWECKFELD_NICHT_RECHERCHR><MEHRZWECKFELD></MEHRZWECKFELD><TEXTART>Pressespiegel-Artikel</TEXTART><REFESD>20240426</REFESD></METADATEN><INHALT><TITEL><HAUPTTITEL>Kommentar   Frauen dominieren unsere TV-Talks - während ein Moderator empfindlich schwächelt</HAUPTTITEL><SERIENTITEL>Rubrik WDR</SERIENTITEL></TITEL><VOLLTEXT><TEXT>Die wichtigsten TV-Talks haben die Frauen übernommen – Talkmaster werden in Nischen abgeschoben. Und der letzte Großtalker im öffentlich-rechtlichen Fernsehen? Louis Klamroth schwächelt in den zu großen Schuhen seines Vorgängers. Und wird wochenlang vertreten: von einer Frau.   Der Mann hat nix mehr zu sagen. Zumindest nicht im TV-Talk. Sonntag: Miosga, Caren. Montag, Dienstag, Mittwoch: Maischberger, Sandra. Donnerstag: Illner, Maybrit. Die wichtigsten Redezeiten in ARD und ZDF haben die Frauen übernommen. Sie gelten als „intelligent, scharfzüngig, rasant“, wie das ZDF Illner bewirbt. Oder sie bieten „die spannendsten Gäste, die wichtigsten Themen, die bewegendsten Geschichten“, wie die ARD Maischberger superlativ in den Himmel lobt. Und der Mann - eine aussterbende Minderheit!   Nischen-Männer – und Louis Klamroth?   Stimmt natürlich nicht so ganz. Es bleiben ja Nischen. Markus Lanz darf sich im ZDF immer noch der Geisterstunde entgegentalken, zuletzt vor 1,38 Millionen Zuschauern bei einem lauen Marktanteil von 11,5 Prozent. Ansonsten haben die Öffentlich-Rechtlichen Reservate für die bedrohte Minderheit Mann in ihren Dritten geschaffen. Da beweist der dauercharmante Giovanni di Lorenzo bei Radio Bremen, da zeigt der immerknuffige Hubertus Meyer-Burchhardt im NDR, dass auch Männer zuhören können. Und Louis Klamroth?   „Können noch keine Bewertung abgeben“   Im Januar 2023 hat der Schauspieler (erste Rolle im Kinderfilm: „Der Mistkerl“) den ARD-Talk „hart aber fair“ übernommen. Der Start: eher stolpernd in den sehr großen Schuhen seines Vorgängers Frank Plasberg. Die Quoten: eher verhalten. Der Talkmaster: oft eher ratlos. Schon im zweiten Jahr hat man Klamroth das Studio umgebaut im „Townhall-Charakter“, auch das Konzept hat man ihm überarbeitet – „Politik wird hier im besten Sinne mit den Anliegen und Fragen aus der Mitte der Gesellschaft konfrontiert“. Den Erfolg beurteilt das Erste offensichtlich eher verhalten. „,hart aber fair‘ ist am 29. Januar mit neuem Konzept gestartet und wird kontinuierlich weiterentwickelt“, heißt es auf Anfrage, „zum jetzigen Zeitpunkt können wir noch keine Bewertung abgeben“. Die Bewertung der Zuschauer: Bei der letzten Sendung am 3. April waren es 2,07 Millionen Zuschauer, 100.000 weniger noch als in der Vorwoche. Auch bei den jungen Zuschauern hat der 34-Jährige verloren.   Es wird nicht leichter für den Mann im TV-Talk   Danach ist es für Louis Klamroth in die Pause gegangen. Übernommen hat: eine Frau. Das Erste hat Sandra Maischberger eine Sonderstaffel eingeräumt, jeweils von Montag bis Mittwoch – und auch an den Montagen, an denen „hart aber fair“ Pause macht. Und der Vertreterin bescheinigte das Fachmagazin dwdl: „Bemerkenswert war, wie gut es am späteren Abend dann Sandra Maischberger schaffte, das Publikum trotz der fortschreitenden Uhrzeit bei der Stange zu halten.“   Das macht die Konkurrenzsituation für Klamroth noch härter, wenn er am 29. April auf den Bildschirm zurückkehrt. 30 Sendungen hat das Erste 2024 für „hart aber fair“ vereinbart. Kündigt aber gegenüber FOCUS online an: „Der Erfolg von Sandra Maischbergers Talkformat soll durch weitere Sendetermine gestärkt werden, vorrangig am Dienstag- und Mittwochabend und in Einzelfällen eben auch am Montagabend.“ Er wird nicht leichter für den Mann im TV-Talk.</TEXT><ANZAHL_WORTE>494</ANZAHL_WORTE></VOLLTEXT><RUBRIK>WDR</RUBRIK><POSNR>14</POSNR><MELDUNGLISTE><MELDUNG><MELID>7</MELID><TEXT>undiktiert</TEXT><RUBRIK>WDR</RUBRIK><POSNR>14</POSNR></MELDUNG></MELDUNGLISTE></INHALT></ARTIKEL>