<ARTIKEL><AUSTAUSCH_STEUERUNG><AUSTAUSCH_ID>4PSPPSARTIKEL2024032121705</AUSTAUSCH_ID><LIEFERUNGSTYP>NEU</LIEFERUNGSTYP><LIEFERANT_TYP>TIMCHANNEL</LIEFERANT_TYP><LIEFERANT>TIMCHANNEL</LIEFERANT><RFA_LISTE><RFA>WDR</RFA></RFA_LISTE><VERARBEITUNGSSTATUS><DATUM>20240412</DATUM><UHRZEIT>175034</UHRZEIT><XMLERZEUGER>TIMCHANNEL</XMLERZEUGER></VERARBEITUNGSSTATUS></AUSTAUSCH_STEUERUNG><METADATEN><EXTERNE_ARTIKEL_ID>2024032121705</EXTERNE_ARTIKEL_ID><ERSCHEINUNGSDATUM>20240321</ERSCHEINUNGSDATUM><ERFASSUNGSDATUM></ERFASSUNGSDATUM><QUELLE><AUSTAUSCH_KUERZEL>DWDL</AUSTAUSCH_KUERZEL><ARTIKELSPRACH_LISTE></ARTIKELSPRACH_LISTE><AUSTAUSCH_NAME>dwdl.de</AUSTAUSCH_NAME><HERKUNFT>DATASCAN</HERKUNFT></QUELLE><KLASSIFIKATIONSLISTE></KLASSIFIKATIONSLISTE><PERSONENLISTE><PERSON><KATEGORIE_KUERZEL>AU</KATEGORIE_KUERZEL><NACHNAME>Timo Niemeier</NACHNAME><VORNAME></VORNAME></PERSON></PERSONENLISTE><DESKRIPTORENLISTE></DESKRIPTORENLISTE><SACHGEBIETSLISTE></SACHGEBIETSLISTE><GATTUNGSLISTE></GATTUNGSLISTE><EXTERNE_INDEXATE></EXTERNE_INDEXATE><VERLAGSEIGENE_KLASSIFIZIERUNG><VERSCHLAGWORTUNGSLISTE></VERSCHLAGWORTUNGSLISTE><VERLAG_METARESSORT_LISTE></VERLAG_METARESSORT_LISTE></VERLAGSEIGENE_KLASSIFIZIERUNG><ARD_RESSORT_LISTE></ARD_RESSORT_LISTE><PRAESENTATIONSFORM_LISTE></PRAESENTATIONSFORM_LISTE><BEZUGSDOKUMENT><BEZUGSDOKUMENT_NUMMER>20240410_12Uhr</BEZUGSDOKUMENT_NUMMER></BEZUGSDOKUMENT><ARTIKEL_IMAGE><DATEINAME>/timFileSys/timchannel/dockerlocl/imagestore/Pressespiegel/2024/04/10/4/2024032121705.pdf</DATEINAME><FORMAT>PDF:1.4</FORMAT></ARTIKEL_IMAGE><ARTIKEL_IMAGE2><DATEINAME></DATEINAME></ARTIKEL_IMAGE2><MEHRZWECKFELD_RECHERCHIERBAR></MEHRZWECKFELD_RECHERCHIERBAR><MEHRZWECKFELD_NICHT_RECHERCHR></MEHRZWECKFELD_NICHT_RECHERCHR><MEHRZWECKFELD></MEHRZWECKFELD><TEXTART>Pressespiegel-Artikel</TEXTART><REFESD>20240410</REFESD></METADATEN><INHALT><TITEL><HAUPTTITEL>Kika erhält ab April eine kommissarische Doppelspitze</HAUPTTITEL><SONSTIGER_TITEL>Weil die aktuelle Kika-Chefin Astrid Plenk schon in wenigen Tagen zum MDR wechselt, um dort das Landesfunkhaus Thüringen zu leiten, muss beim öffentlich-rechtlichen Kindersender vorerst eine kommissarische Lösung her.</SONSTIGER_TITEL><SERIENTITEL>Rubrik WDR</SERIENTITEL></TITEL><VOLLTEXT><TEXT>von am 20.03.2024 - 12:19 Uhr   Wer wird künftig den Kika als Programmgeschäftsführer bzw. Programmgeschäftsführerin leiten? Um eine Antwort auf diese Frage zu erhalten ist noch viel Geduld notwendig. Wie eine Sprecherin des zuständigen MDR gegenüber dem Medienmagazin DWDL.de bestätigt hat, wird die entsprechende Position demnächst erst einmal ausgeschrieben. Nötig wird das, weil die langjährige Kika-Chefin Astrid Plenk den Kindersender schon in wenigen Tagen verlässt.   Trotz einer Vertragsverlängerung um drei Jahre im vergangenen Jahr wechselt Plenk im April zum MDR, wo sie künftig das Landesfunkhaus Thüringen leitet. Sie folgt damit dem Ruf des MDR-Intendanten Ralf Ludwig. Der recht kurzfristige Wechsel führt nun aber auch dazu, dass es beim Kika noch keine endgültige Nachfolge-Regelung gibt.   Gegenüber DWDL.de bestätigt eine MDR-Sprecherin, dass man ab dem 1. April erst einmal auf eine kommissarische Lösung setzen wird. Demnach sind zwei Vertretungen geplant: Nach innen wird Sven Steinhoff den Kika vertreten, nach außen übernimmt diesen Part Michael Stumpf. Steinhoff ist langjähriger Mitarbeiter des Kika, beim Sender agiert er aktuell als Leiter Content-Begleitung und Telemedien. Stumpf ist Leiter der ZDF-Hauptredaktion Kinder und Jugend.   Da die Stelle der Kika-Programmgeschäftsführerin aktuell noch nicht einmal ausgeschrieben ist, ist davon auszugehen, dass der oder die NachfolgerIn von Astrid Plenk noch einige Woche auf sich warten lassen wird. Gut möglich ist auch, dass Plenk künftig weiterhin im Kika-Umfeld agieren wird. Der Kika hat seinen Sitz bekanntlich nicht nur im MDR-Landesfunkhaus Thüringen, Plenk kündigte auch bereits an, in ihrem neuen Job das Landesfunkhaus mit dem Kika und der MDR Media GmbH stärker miteinander verzahnen zu wollen. </TEXT><ANZAHL_WORTE>290</ANZAHL_WORTE></VOLLTEXT><RUBRIK>WDR</RUBRIK><POSNR>11</POSNR><UNTERRUBRIK>Unterhaus</UNTERRUBRIK><MELDUNGLISTE><MELDUNG><RUBRIK>WDR</RUBRIK><POSNR>11</POSNR></MELDUNG></MELDUNGLISTE></INHALT></ARTIKEL>